Le Machu Picchu est l'une des cités les plus célèbres de l'Empire inca. Perché au sommet d'un pic rocheux
à 2300 m d'altitude, ce site est resté caché durant des siècles. Ses ruines, découvertes en 1911, n'ont pas livré tous leurs secrets...
Après des semaines d'expédition dans les Andes, Hiram Bingham découvre le Machu Picchu en 1911 et le fait connaître au monde entier,
La cité est petite, mais spectaculaire. Elle épouse parfaitement les contours de la montagne. Elle abrite des temples et des palais, ainsi qu'une centaine de maisons construites sur des terrasses accrochées à la pente. Les plus beaux bâtiments sont faits d'énormes blocs de granit, qui s'encastrent comme les pièces d'un puzzle! Les Incas ne connaissaient ni le fer ni la roue. Alors, comment ont-ils réussi
à tailler et à transporter jusque-là ces énormes pierres ? Grâce à beaucoup d'efforts et d'astuces. Des blocs pesant jusqu'à cent tonnes étaient extraits des carrières avec des marteaux de pierre et des leviers. Les Incas les découpent à l'aide d'un procédé ingénieux: un artisan faisait des entailles dans la roche puis y enfonçait un bâton de bois mouillé. Celui-ci gonflait alors jusqu'à faire éclater la roche. Les blocs ainsi obtenus étaient tirés jusqu'au chantier.
La cité du Machu Picchu est dominée par un sommet, le Huayna Picchu, auquel on accède par des marches creusées dans la montagne. La cité est cernée de l'autre côté par des gorges profondes qui la rendent inaccessible lors de la saison des pluies.
UN MYTHE ANÉANTI Les archéologues ont longtemps pensé que le Machu Picchu était un lieu réservé aux femmes. Ils ont cru que presque tous les squelettes trouvés sur le site étaient de sexe féminin. Faux ! Beaucoup d'ossements appartiennent à des hommes. Cette erreur est due à la petite taille des Incas: 1,57 m pour les hommes et 1,48 m pour les femmes !